#### 2.

希腊和伯罗奔尼撒半岛大片地区的斯拉夫化进程无法以历史为限，但似乎主要发生在 8 世纪君士坦丁-科普洛尼莫斯（Constantine Kopronymos，741-775 年）统治时期。10 世纪时，这位圣像破坏论皇帝的后裔撰写了关于帝国主题的论文，其中谈到伯罗奔尼撒时说，由于普遍的瘟疫，整个国家都变成了斯拉夫和野蛮之地。然而，自 746 年以来，君士坦丁堡和希腊的瘟疫以一种可怕的方式肆虐。 Theophanes，第 651 页。Εσθλαβώθη δὲ πα̃σα η χώρα καὶ γέγονε βάρβαρος, ότε ο λοιμικὸς θάνατος πα̃σαν εβόσκετο τὴν οικουμένην: Const. Porphyry, De Thematibus II, p. 53。

因此，拜占庭人种学家认为，那场可怕的瘟疫在希腊本土造成的人口缺口是由特别大规模的斯拉夫人移民填补的。甚至可能是拜占庭政府本身将土地分配给了来自塞萨利的斯拉夫人部落，让他们在荒凉的地区居住，而不是城市，只是在空旷的乡村当牧羊人和农民。根据 Paparrigopulos 的说法，"Χώρα "意为空旷的乡村。公元 7 世纪，塞尔维亚人和克罗地亚人并没有征服他们在伊利里亚萨瓦河以下的领地，而是在赫拉克莱奥斯皇帝的允许下作为定居者占据了这些领地，但却从未占有过亚得里亚海上古老、永久的海滨城镇，如拉古萨、斯帕拉托、特劳和扎拉。Gfrörer, Byzant. Benjamin von Kállay，Gesch. der Serben，德文版由 Schwicker 出版，布达佩斯，1878 年，I，第 6 页及以下。

同一位皇帝君士坦丁-科普洛尼莫斯从希腊国家和岛屿移植人口到君士坦丁堡，从而补充了因瘟疫而日渐消瘦的君士坦丁堡。关于这一点，参见 Zinkeisen I 的评论，第 741 页及以下。当这位皇帝在拜占庭修建瓦伦斯水渠时，他从不同的省份派遣了工人，从亚洲和庞图斯派遣了 1000 名泥瓦匠，从希腊和岛屿派遣了 500 名陶工；Theoph.，第 680 页。 因此，希腊不可能完全被遗弃。但斯拉夫部落在那里定居是肯定的。即使由于西方人缺乏地理知识，在一位修女撰写的关于威利巴尔德在 722 至 725 年间旅行的报告中，将蒙巴西亚（Monembasia）所在的阿戈利斯（Argolis）海岸描述为斯拉夫人的土地，但这一描述并非毫无根据。相反，斯拉夫人对希腊景观的部分殖民肯定早在那场瘟疫之前就以一种历史上不为人所注意的方式进行了；只有一位博学的拜占庭皇帝明确表达的观点才迫使人们假定这种殖民在 8 世纪下半叶才达到顶峰。Zinkeisen I，第 732 页，将希腊斯拉夫人化的时间定为 8 世纪。10 世纪，古希腊被斯拉夫人部落占领。一位拜占庭学者摘录了斯特拉波的一段话，他说 "即使现在，几乎整个埃皮罗斯和希腊、伯罗奔尼撒半岛和马其顿都居住着斯基泰斯拉夫人。 "καὶ νυ̃ν δὲ πα̃σαν 'Ήπειρον καὶ ‛Ελλάδα σχέδον, καὶ Πελοπόνννησον καὶ Μακεδονίαν Σκύθαι Σκλάβοι νέμονται: Strabo, ed. Almeloven, Amsterdam 1707, lib. 同一位作者在谈到埃利斯时说："现在，皮萨提亚人、考孔人和皮利安人的名字都不复存在了，因为斯基泰人已经拥有了所有这些人"。VIII, p. 1261: άπαντα γὰρ ταυ̃τα Σκύθαι νέμονται.

鉴于拜占庭人的这些证据以及希腊地区斯拉夫垦荒者留下的地名作为其存在的纪念物，古希腊土地的斯拉夫化必须被视为历史事实。斯拉夫化对希腊人民的影响被大大夸大了，以至于法尔梅拉耶关于斯拉夫人彻底灭绝希腊人的错误学说的反对者被煽动起来进行最激烈的反对。最后，一位著名的希腊学者表示，历史上希腊不存在斯拉夫人问题，因为斯拉夫人从未真正入侵过伯罗奔尼撒半岛；相反，迁徙到那里的部落只是拜占庭人出于对希腊人的仇恨而称之为斯拉夫人，并被视为阿尔巴尼亚人。 "Il n'y a pas historiquement une question slave, jamais des Slaves tels que l'éthnologie moderne les conçoit, n'ayant pénétré dans le Péloponnèse", K. Sathas, Mon. Hist. Hell. I, Paris 1880, p. XXVIII. 同上：La tradition hellénique et la légende de Phidias. (Ann. de l'Assoc. pour l'encourag. des études grecques en France, Paris, XVI. année, 1882, p. 122ff.) 尽管这位博学的希腊人的判断很有分量，但如果我不接受，我必须请求我尊敬的朋友原谅。古斯塔夫-迈尔（Gustav Mayer）也在他的论文《Konst. Sathas und die Slavenfrage in Griechenland"（Essays und Studien zur Sprachgesch.

托勒密已经知道阿尔巴尼亚人，但在 11 世纪之前，历史上并没有提到他们是一个独立的民族。他们在伊庇鲁斯和阿尔 巴尼亚的民族迁徙风暴中幸存下来，是唯一一个保留了自身特点的古代伊利里亚部落，尽管其间经常夹杂着斯拉夫元素。除他们之外，还有罗马殖民者的后裔弗拉奇人，他们是从罗多彼和平度斯的高山峡谷迁徙到下泰萨利的游牧民族，因此这片土地被称为大弗拉奇亚。后来，在 14 世纪，阿尔巴尼亚人先是大规模迁入塞萨利，然后又迁入古希腊。

今天的希腊人视他们为祖先的亲戚，不仅因为他们英勇地参加了解放斗争，还因为他们的伊利里亚血统。Paparrigopulos, Epilogue to his Geschichte des Hellen.Volks（1877 年），第 386 页，以及 Hist. 然而，中世纪的希腊人要把这些完全野蛮的殖民者视为同族人，他们说的语言对希腊人来说完全是外来语，他们可能需要一些古学研究，这些研究会告诉他们，对希罗多德来说，Thesprotes 人和 Molossians 人，对柏拉图来说，Epirote Athamans 人都是希腊人。然而，斯特拉波并没有将埃皮罗特人视为希腊人。在解放战争之前的整个时期，西庇阿移民与古希腊居民之间都是敌对关系。15 世纪伯罗奔尼撒半岛的阿尔巴尼亚人反抗希腊暴君时，历史学家 Phrantzes 称他们是残忍的人种，语言野蛮。Lib.IV, 16, p. 391: τὸ κάκιστον καὶ ανωφελέστατον τω̃ν 'Αλβανιτω̃ν γένος... τὴν αυτω̃ν γλω̃σσαν τὴν βαρβαρίζουσαν. - Chalcoc. 关于他们的血统以及与伊利里亚人的关系，Chalcoc. 萨塔斯支持他的学说的事实是，Const. Porphyr. 没有写：εσκλαβώθη，而是 εσθλαβώθη，Tafel, De Prov., p. IX 指出，εσθλαβώθη 的意思是 "in servitutem redacta"。Anna Komnena, Alex. I, c. 16, calls Borilas and Germanos Σκύθαι, and II, c. 1, Σθλαβογενει̃ς. 在杜康格（Anna Com.，波恩版，二，第 444 页）的注释中，他将该词翻译为 "servilis condicionis"，但他同时表示，拉丁人的 "Slavi seu Slavini "被希腊人称为Σθλάβοι和Σθλαβίνοι。希腊语形式 σθλλάβος 出现在许多斯拉夫语专有名词中，如 Σφενδοσθλάβος (Svetoslav)、Βλαδισθλάβος (Vladislav) 等。希腊人自己也使用 Σκλάβος 这一形式。Excerptor Strabonis 谈到Σκυθοί Σκλάβοι，还有 Konst. 伯罗奔尼撒半岛的Σκλάβοι。Prokopios, Menander, Theophylaktos, Theophanes, Nikephoros Σκλαβηνοί, who are the Σθλαβι̃νοι of Kedrenos and still of Mazaris or the Σθλαβησιάνοι of Theophanes (Contin.), write in the same way. 莫雷亚纪事》也用Σκλάβοι表示伯罗奔尼撒半岛的外来部落。

顺便提一下，拜占庭人对斯拉夫人和斯拉夫人这一人种学概念的理解非常宽泛，并将其与匈奴人（阿瓦尔人）和斯基泰人联系在一起。不过，对他们来说，斯基泰人是指塔纳斯以外的所有北方民族。在他们看来，几个世纪以来，迁徙部落从这个取之不尽的民族宝库中涌出，向东到达里海，向西到达海洋，这些最初的斯基泰人被赋予了各种名称，如萨尔马特人、马萨盖特人、凯尔特人甚至日耳曼人。迈克尔-佩塞洛斯（Michael Psellos，Sathas，Bibl. M. A. IV，第 71 页）明确将保加利亚人称为斯基泰人，- Ου̃νοι καὶ Σθλαβι̃νοι 在色雷斯，见 Kedrenos I，第 677 页。

由于北欧人从 6 世纪起向多瑙河的迁移也将都兰人、芬兰人和匈奴草原人卷入其中，古希腊的斯拉夫人口中可能混有这些成分。我们知道马其顿和塞萨利亚斯拉夫人、Drogubitzen 人、Sagudeten 人、Belegitzen 人或 Veligosten 人、Vajuneten 人和 Berziten 人的部落名称。但不包括希腊和伯罗奔尼撒半岛上的蛮族入侵者，唯一的例外是 Pentedaktylos 或 Taygetos 山坡上的 Melings 和 Ezerites 两个部落。 莫雷亚纪事》第 113 页 "Montaignes des Esclavons"；"Esclavons de la Chacoignie et de Cardalevo"：Liv. d. la Conq. 100，155 从这些部落中可以区分出 Mainots 和 Tzakons，他们是古希腊人的后裔，但与斯拉夫人混杂在一起。仍在委内瑞拉。在 15 世纪的文献中，蒙巴西亚所在的扎克尼亚与斯克拉沃尼亚同义。"Ad partes Zachonie vel Slavonia"：Sathas, Mon. H. H. I, 298.这位研究者承认 Tzakones 人是阿尔巴尼亚人，他们自称为米林人，从塞萨利来到伯罗奔尼撒半岛。根据他的观点，Milingers 也是 Myrmidons，因为 Tzakonian 和阿尔巴尼亚语中的μηλιγνόνι 与 μύρμηξ 相同。Nikeph. 然而，Gregoras IV 第 5 页认为 Tzakones 一词只是拉科内斯人的俗称。Thiersch 在其关于 Tzakones 的论文中，试图证明 Kopitar 宣称的斯拉夫语起源于多里克语或佩拉斯吉语。一位最透彻的斯拉夫人鉴赏家认为，伯罗奔尼撒半岛上的野蛮人是斯洛文尼亚人，他们定居在马其顿和色雷斯，从他们与当地人的结合中产生了保加利亚人。Elem.imneugriechischen，Sitzungsber. 他对 Fallmerayer 的观点提出质疑，Fallmerayer 认为保加利亚人来自俄罗斯。色雷斯和马其顿基本上被称为斯拉维尼亚。第 663 页的 Theophanes 提到了 τὰς κατὰ Μακεδονίαν Σκλαβινίας。

这些假设无法得出任何人种学结果。对于希腊历史上完全黑暗的斯拉夫殖民的性质来说，重要的是，在漫长的殖民期间，希腊并没有出现像克罗地亚、塞尔维亚和保加利亚那样的斯拉夫帝国。如果有一位英勇的酋长作为征服者带领他的人民前往希腊和伯罗奔尼撒半岛，如果这个民族始终保持着部落统一的意识，难道不会在那里建立一个斯拉夫国家吗？没有任何关于斯拉夫人为占领希腊而发动暴力征服或破坏性战争的报道。据说没有一座城市像哥特人过去所做的那样，被斯拉夫人攻破和摧毁。希腊没有出现过阿斯帕鲁克、巴扬或扎贝尔昌这样的领袖，也没有人宣称自己是斯拉夫帝国的建立者和民族之王。

在帕特雷、查尔西斯或底比斯，在阿尔戈斯或雅典，一个伟大的祖潘很容易就会成为一个统领全局的王朝，而在科林斯，这样一个人不仅会成为所有斯拉夫州的暴君，而且会成为整个古希腊希腊人的暴君。然而，在长期占领希腊土地期间，这些蛮族部落几乎没有认真思考过政治问题。由于他们仍然坚持游牧方式，不喜欢居住在城市里，因此无法像意大利的哥特人和伦巴第人、高卢的弗兰肯人、西班牙的西哥特人和非洲的汪达尔人那样，在美丽的国度里建立国家。他们没有为我们留下历史，这与其说是由于他们的生性，不如说是由于希腊民族的抵抗阻止了他们从牧羊人和农民的状态进入更高的状态，他们只有占领了国家的坚固城市和港口才能做到这一点。然而，这些城市保护了希腊的延续，因此，即使是君士坦丁-波菲罗涅托斯的说法也必须被视为夸大其词，因为他只能说，除了许多相当大的城市之外，整个伯罗奔尼撒半岛已经变成了斯拉夫和野蛮之地。

我们这个时代的历史学家想象了希腊遭受的苦难和破坏，希腊人民与入侵蛮族的斗争，希腊在某些地区被消灭，希腊人撤退并逃往坚固的地方和山区或岛屿，但没有一位希腊或拜占庭作家描述和证实过这些情况。随着时间的推移，斯拉夫人占领了开阔的土地和小城镇，并建立了新的定居点。地名、河流和山脉表明，埃利斯、阿卡迪亚、梅西亚和拉科尼亚经历了最大规模的殖民化。一些希腊景点被改名为斯拉夫，而新的村庄可能来自野蛮人定居点，但历史上没有一座大城市是斯拉夫人新建的。另一方面，伯罗奔尼撒半岛上有两个非常值得尊敬的城镇，即 Monembasia 和 Arcadia，它们建于 7 世纪，居住着希腊人。

如果说斯拉夫人在地峡以北的希腊本土定居的人数较少，那么这里也不乏斯拉夫人定居的证据。正如拉科尼奇山帕尔农（Parnon）在斯拉夫语中被命名为 "Malevo "一样，波欧提亚赫利孔（Helikon）也被命名为 "Zagora"。在众神之山的山坡上，曾经矗立着阿波罗和缪斯女神的圣殿，那里矗立着斯拉夫牧羊人的小屋，他们用阿加尼佩和希波克雷尼的泉水浇灌牛群。缪斯女神的圣殿可能已经被一座拜占庭教堂所覆盖。P. Dechambre，Notice sur les ruines de l'Hiéron des Muses dans l'Helicon, Arch. 在这座著名的神庙旁边，缪斯女神的剧场无疑曾长期处于废墟之中；它在我们的时代被重新发现，而山顶上一座古老的方形塔楼仍然指示着赫西俄德的父城阿斯克拉曾经矗立的地方。

没有任何证据表明莱巴底亚、奥尔乔梅诺斯、柴罗涅亚或底比斯等波欧提亚城市曾被斯拉夫人占领过。阿拉里克的战士曾路过的卡德梅亚，作为斯拉夫人移民期间拜占庭希腊战略家的可能所在地，保持着希腊城市的风貌，就像伯罗奔尼撒半岛郊区的科林斯，像欧波亚的查尔基斯和亚该亚的帕特雷。然而，据说斯拉夫人在科帕亚湖定居的事实可以从它的新名字 Topolja 得到证明，这个名字来源于 topol'（白杨树）。 Platä 的旧名字换成了 Kochla，就像 Mykenä 换成了 Chravati，奥林匹亚换成了 Miraka 一样。

梅加拉似乎一直没有斯拉夫殖民者。就阿提卡而言，法尔梅拉耶本人曾宣称，在那里找不到北欧人定居的痕迹，其程度与在波欧提亚和阿卡迪亚找不到北欧人定居的痕迹一样，甚至除了波欧提亚边界之外，根本找不到北欧人定居的痕迹。非斯拉夫语地名起源于那里，如伯罗奔尼撒的 Volgast、Goritsa、Granitsa、Krivitsa、Glogova，如 Podagora、Varsova、Sklabitsa、Kamenitsa、Krakova、Chlemitsa、Nezero、Rachova、Lukaviza、Khlomo 等、 然而，一些地名的斯拉夫语源却引起了人们的强烈怀疑。例如，Prasto 可以用 Leake 从 Proasteion（Peloponnesiaca，第 327 页）解释。萨塔斯（Mon. H. H. XLIXf.）不承认 "itsa "和 "ova "是斯拉夫语。根据他的说法，oßa 是古希腊语和阿尔巴尼亚语；他从 "vicus "引申出 "bitsa"。经常出现的 "itsa "据说是希腊-伊利里亚语的缩略词。J. von Ow，《Die Abstammung der Griechen und die Irrtümer und Täuschungen des Dr Ph. Fallmerayer》，1847 年，已经对这些词尾表达了类似的观点。

据说在神秘古城 Eleusis 的废墟中发现了斯拉夫语的铭文，但这些大理石块上的简陋文字符号看起来几乎像符文，如果真能将其视为斯拉夫语的话，它们只是在阿卡迪亚边境发现的另一个铭文的副件。Eleusis 的铭文与 Asprokampu 的铭文一样，最早由 Rhangabe 编辑，《铭文奴隶》，第 138 页，载于 Lenormant, Rech. 顺便提一下，阿尔伯特-杜蒙也只能记录色雷斯的两块斯拉夫铭文。

在雅典城，没有任何斯拉夫部落敌对或和平移民的证据。人们可能认为雅典人关闭了通往波欧提亚（Boeotia）的通道，从而阻止了这些野蛮人进入他们的平原；然而，更容易解释雅典境内没有野蛮人定居的原因是这里地广人稀，这在古代就已经使外国定居者远离了这个国家、 Kiepert, Lehrb der alten Geogr, 第 283 页指出："与阿提卡低廉的土地价值相对应，相当一部分古代人口保留下来的证据是，这里的古老地名数量惊人，几乎超过了整个中希腊。在阿提卡的佩迪翁没有发现斯拉夫地名。拥有古老名称的 demos Khephisia 在那里从未消失过。即使在今天的马鲁西（Marusi）仍保留着阿耳忒弥斯-阿马鲁西亚神庙的记忆，而赫拉克利（Herakli）则保留着赫拉克勒斯圣殿的记忆。在迪亚克里亚，也就是尤博亚海边海米托斯（Hymettos）以外的地区，古希腊或现代化的希腊地名仍被保留了下来。

地名 Araphen 在 Raphina、Thorikos 在 Thoriko、Anaphlystos 在 Anabyso 至今依然存在。在 Mendeli 的修道院村庄中仍保留着 demos Pentele，就像 Paloi 的 Apollonia 和 Prasas 的 Prasiai 一样，就像 Garittos 的 Gargettos 和 Ampelokipoi 的 Alopeke 一样。苏尼翁岬在意大利水手的语言中被称为 Capo delle colonne（雅典娜神庙的遗迹），虽然不确定希腊人是否还保留着这个古老的名字，但他们从未忘记过马拉松和那里的古墓的意义。正如这个地名至今仍在马拉松纳斯村流传一样，那里的伊诺伊（Inoi）也让人想起爱奥尼亚特 特拉波利斯消失的奥伊诺伊（Oinoe）。 当然，也有人说马拉松平原上一些奇怪的地名，如弗拉纳（Vrana）、扎斯图尼（Zastuni）、瓦纳贝（Varnabe）、马齐（Mazi）、齐乌拉（Tzioura）是斯拉夫语、 Vráona 应该是旧 Brauron 的斯拉夫语（？即使这种说法是正确的（但尚未得到证实），但事实仍然是，如果斯拉夫人迁徙到了阿提卡，他们也从未像阿尔巴尼亚人在 14 世纪和 17 世纪那样在此建立大规模定居点，阿尔巴尼亚人不战而胜，占领了阿提卡以前的领地，一直延伸到雅典。正如这些阿尔巴尼亚人在他们的时代被希腊和法兰克王公欣然接受为殖民者，后来也被希腊和伯罗奔尼撒半岛的土耳其统治者接受，以重新填充荒凉的土地。然而，雅典人在从 Korydallos 到 Hymettos 以及从 Pentelikon 到比雷埃夫斯的城区内没有斯拉夫客人。雅典从未被这些野蛮人占领，而始终是一个重要的希腊城市，尽管其中夹杂着一些外来元素，如塞萨洛尼卡、帕特雷和科林斯，这在今天已被视为不争的事实。我们稍后会注意到，在希腊雅典大主教区的教会财产登记簿中，拉丁人于 1205 年在雅典大都会的总理府发现了该登记簿，因此该登记簿要比今年早得多，在阿提卡的城镇和修道院名称中，可以找到古希腊和现代希腊名称，但没有一个斯拉夫起源的名称。
